% !TeX spellcheck=es
% !TeX program=lualatex
\documentclass{beamer}

% Fonts and typefaces
\usepackage{fontspec}

\usepackage{amsmath} % math should be loaded before
\usepackage[colon=literal]{unicode-math} % the math package

\setmainfont{TeX Gyre Pagella}
\setmathfont{TeX Gyre Pagella Math}

%\usefonttheme{professionalfonts}
%https://tex.stackexchange.com/a/476742/7561
\usepackage{luatexbase}% patching existing bug on microtype and lua
\usepackage{microtype}

\usepackage{adnspanish}
\graphicspath{{./images/}}

% Load logos
\usepackage{adn}
\setlogos{IC3D}{UNICAMP}
\setlogosz{1.5cm}

% My setup
\usetheme[sectionpage=none, numbering=none, progressbar=frametitle]{metropolis}

\setlogos{IC3D}{UNICAMP}
\setlogosz{1.5cm}

% My transparent background
\makeatletter
\setbeamertemplate{title page}{%
  \begin{tikzpicture}[remember picture, overlay]
  \node [anchor=center] at ($(current page.center)+(1cm,2cm)$) {\includegraphics[width=2.5\paperwidth]{cover}};%
  \node[anchor=north west] at (current page.north west) {\resizebox{\@logosz}{!}{\@firstlogo[mDarkTeal!2]}};
  \node[anchor=north east] at (current page.north east) {\resizebox{\@logosz}{!}{\@secondlogo[mDarkTeal!2]}};
  %\pgfsetfillopacity{0.75}%
  \node[anchor=south west, xshift=25pt, yshift=10pt] at (current page.south west){%
    %\begin{beamercolorbox}[wd=\paperwidth]{normal text}%
    \leftskip=5ex% desired margin
    \begin{minipage}[b]{\textwidth}
    \vspace*{1cm}%
    \ifx\inserttitlegraphic\@empty\else\inserttitlegraphic\fi
    \vfill%
    \ifx\inserttitle\@empty\else\usebeamertemplate*{title}\fi
    \ifx\insertsubtitle\@empty\else\usebeamertemplate*{subtitle}\fi
    \usebeamertemplate*{title separator}
    \ifx\beamer@shortauthor\@empty\else\usebeamertemplate*{author}\fi
    \ifx\insertdate\@empty\else\usebeamertemplate*{date}\fi
    \ifx\insertinstitute\@empty\else\usebeamertemplate*{institute}\fi
    \vspace*{1cm}
    \end{minipage}
    %\end{beamercolorbox}%
  };
  \end{tikzpicture}
}
\makeatother

% Patch the theme
\setbeamertemplate{footnote}{%
  \def\skip{1em}%
  \tiny%
  \parindent\skip\noindent%
  \hangindent=\skip%
  \raggedright%
  \hbox to \skip{\hfil\insertfootnotemark}%
  \insertfootnotetext%
  \par%
}%


% Figures and 
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{
  positioning,
  calc,
  arrows.meta,
  decorations.pathmorphing,
}
\usepackage{pgfplots}
\usepgfplotslibrary{
  colorbrewer,
}

% My own frametitle from primary palette
\setbeamercolor{frametitle}{%
  use=normal text,
  fg=mLightBrown,
  bg=normal text.bg
}

% Make background white
\setbeamercolor{normal text}{%
  fg=mDarkTeal,
  bg=white,
}

\setbeamercovered{transparent}

\usepackage{beamertools}

% Videos
\usepackage{multimedia}


% Math
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{commath}

% https://tex.stackexchange.com/a/141685/7561
\newcommand\givenbase[1][]{\:#1\lvert\:}
\let\given\givenbase

%https://tex.stackexchange.com/q/151984/7561
\DeclarePairedDelimiterX{\infdivx}[2]{(}{)}{%
  #1\;\delimsize\|\;#2%
}
\newcommand{\kl}{\operatorname{KL}\infdivx}

\DeclareMathOperator*{\argmax}{arg\,max}
\DeclareMathOperator*{\argmin}{arg\,min}

% Fonts
\usepackage{fontawesome5}


% Misc
\newcommand{\play}{%
\begin{tikzpicture}[overlay, remember picture]
  \node at (current page.center){\Huge\faIcon{play-circle}};
\end{tikzpicture}}

% full graphics command
\newcommand{\fullgraphics}[1]{%
  \vspace{-5pt}
  \noindent\includegraphics[width=\paperwidth]{#1}
}

\newcommand\wider[2][3em]{%
  \makebox[\linewidth][c]{%
    \begin{minipage}{\dimexpr\textwidth+#1\relax}
      \raggedright#2
    \end{minipage}%
  }%
}

\let\oldfnnm\nomarkfootnote
\def\nomarkfootnote#1{\oldfnnm{\tiny#1}}

\newcommand{\doi}[1]{\href{https://doi.org/#1}{#1}}
\newcommand{\arxiv}[1]{\href{https://arxiv.org/abs/#1}{arXiv:#1}}

\begin{document}
% Settings
\title{Bayes Variacional}
\subtitle{Aplicaciones en VC y AM}
\author[Adin]{Adín Ramírez Rivera\\%
{\scriptsize%
  \faIcon{paper-plane}~\texttt{adin@ic.unicamp.br} \quad %
  \faIcon{globe}~\texttt{ic.unicamp.br/\textasciitilde adin} \quad %
  \faIcon{twitter}~\texttt{@adn\_twitts}%
}}
\date{Converciencia 2020}
%\date{Converciencia 2020\\[1em]%
%\tiny Imagen de William Treece}


%\tikzset{external/export next=true}
{\setbeamercolor{normal text}{fg=white, bg=mDarkTeal}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}}
%\tikzset{external/export=false}

\section{Prefacio}
%\begin{frame}{Sincronicemos expectativas}%{Prefacio}
%\begin{itemize}
%  \item Esta charla \alert{no es}
%  \begin{itemize}
%    \item[\faIcon{times-circle}] Técnica (\alert{vamos a discutir ideas})
%    \item[\faIcon{times-circle}] Para expertos (\alert{descripciones introductorias})
%  \end{itemize}
%  \item Al final de la charla
%  \begin{itemize}
%    \item[\faIcon{times-circle}] No van a poder resolver problemas de CV
%    \item[\faIcon{times-circle}] No van a salir programando algoritmos de ML
%    \item[\faIcon{lightbulb}] \alert{¡Pero!}
%    \item[\faIcon{check-circle}] Van a conocer las ideas generales
%    \item[\faIcon{check-circle}] Van a entender el panorama
%    \item[\faIcon{check-circle}] Pueden decidir un camino a profundizar
%  \end{itemize}
%  \item[\faIcon{comments}] Si les interesa o están más avanzados en los temas, \alert{¡podemos discutir detalles después!}
%\end{itemize}
%\end{frame}

\section{Inferencia Bayesiana}

\begin{frame}{Inferencia Bayesiana}
  \huge
  Estimaciones + Incertidumbre
\end{frame}

\begin{frame}[standout]
  ¿En qué se usa?
\end{frame}

\begin{frame}{Inferencia Bayesiana\dots}
\only<1>{%
\dots en astronomía prediciendo propiedades de exoplanetas
\vspace{-10pt}
\begin{center}
\includegraphics[width=.8\linewidth]{pdfG}
\end{center}
\vspace{-20pt}
\nomarkfootnote{Gillon et al., ``Seven temperate terrestrial planets around the nearby ultracool dwarf star TRAPPIST-1.'' Nature, 2017.}% \doi{10.1038/nature21360}}
\nomarkfootnote{Grimm et al., ``The nature of the TRAPPIST-1 exoplanets.'' arXiv, 2018.}% \arxiv{1802.01377}}
}
\only<2>{%
  \dots en astronomía prediciendo fusión de hoyos negros
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.5\linewidth]{blackhole-merger}
  \end{center}
  \nomarkfootnote{Abbot et al., ``Observation of gravitational waves from a binary black hole merger.'' Phys. Rev. Lett., 2016.}% \doi{10.1103/PhysRevLett.116.061102}}
  \nomarkfootnote{Abbot et al., ``The rate of binary black hole mergers inferred from advanced LIGO observations surrounding GW150914.'' The Astrophysical Journal Letters, 2016.}% \doi{10.3847/2041-8205/833/1/L1}}
}
\only<3>{%
  \dots en busca y rescate
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.75\linewidth]{search}
  \end{center}
  \nomarkfootnote{Stone et al., ``Search for the wreckage of Air France Flight AF 447.'' Statistical Science, 2014.}%
}
\only<4>{%
  \dots en predicción de tiempos de viaje
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.5\linewidth]{transport}
  \end{center}
  \nomarkfootnote{Woodard et al., ``Predicting travel time reliability using mobile phone GPS data.'' Transportation Research Part C: Emerging Technologies, 2017.}%
}
\only<5>{%
  \dots para entender el impacto de micro-créditos
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.7\linewidth]{microcredit}
  \end{center}
  \nomarkfootnote{Meager, ``Understanding the impact of microcredit expansions: A Bayesian hierarchical analysis of 7 randomized experiments.'' AEJ: Applied, 2018.}%
  \nomarkfootnote{Meager, ``Aggregating Distributional Treatment Effects: A Bayesian Hierarchical Analysis of the Microcredit Literature.'' 2018.}
}
\only<6>{%
  \dots para mejorar la clasificación
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.5\linewidth]{cat-softmax}%
    \includegraphics[width=.5\linewidth]{cat-vbc}%
  \end{center}
  \nomarkfootnote{Joo et al., ``Being Bayesian about Categorical Probability.'' ICML, 2020.}%
}
\only<7>{%
  \dots para predecir secuencias visuales
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\linewidth]{snp}%
  \end{center}
  \nomarkfootnote{Singh et al., ``Sequential Neural Processes.'' NeurIPS, 2019.}%
}
\only<8>{%
  \dots para predecir la mirada de personas
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\linewidth]{eye-tracking}%
  \end{center}
  \nomarkfootnote{Wang et al., ``Generalizing Eye Tracking With Bayesian Adversarial Learning.'' CVPR, 2019.}%
}
\only<9>{%
  \dots para aprender a detectar objetos
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.7\linewidth]{spair}%
  \end{center}
  \nomarkfootnote{Crawford y Pineau, ``Spatially Invariant Unsupervised Object Detection with Convolutional Neural Networks.'' AAAI, 2019.}%
}
\end{frame}

\begin{frame}{Inferencia Bayesiana}
\begin{itemize}
  \item[\faIcon{bullseye}] Objetivo: \textbf{estimar} ``puntos'' con \textbf{incertidumbre} coherente
  \item[\faIcon{vials}] Interpretable, compleja, modular
  \item[\faIcon{user-graduate}] Usa información de expertos
  \item[\faIcon{radiation-alt}] \alert{Desafíos}: rapidez, inferencia confiable
  \item[\faIcon{exclamation-triangle}] La incertidumbre no tiene porque desaparecer en grandes bases de datos
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Teoria Bayesiana}
\begin{frame}[standout]
  Solución moderna: Bayes Variacional
\end{frame}

\begin{frame}{Bayes Variacional}
\begin{itemize}
  \item Problemas modernos: grande cantidad de datos y de dimensiones
  \item Bayes variacional puede ser muy rápido
  \item Aplicaciones
  \begin{itemize}
    \item Modelado de temas 
    \item Análisis de grafos
    \item Neurociencia
    \item Secuenciado de genoma
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Teoría Bayesiana de Aprendizaje}
\centering
\wider[10pt]{%
\begin{tikzpicture}[
  icon/.style={
    fill=mDarkTeal, text=white, circle, font=\huge, 
    text width=.75cm,
    align=center,
  },
  shorten >=5pt, shorten <=5pt,
  >=Latex,
]
  \node[icon] (person) {\faIcon{user}};
  \node[left=5pt of person, anchor=east] {Agente};
  \node[right=5cm of person, icon, fill=Dark2-E] (env) {\faIcon{tree}};
  \node[right=5pt of env, anchor=west] (amb) {Ambiente};
  
  \draw[->, ultra thick, Dark2-B, rounded corners] (env.north) -- ++(0,1.cm) -| node[pos=.25, fill=Dark2-B, text=white, rounded corners] (obv) {Observaciones}  (person.north);
  \draw[->, ultra thick, Dark2-C, rounded corners] (person.south) -- ++(0,-1.cm) -| node[pos=.25, fill=Dark2-C, text=white, rounded corners] (acc) {Acciones} (env.south);
  
  \node[below=5pt of amb, text=Dark2-E] {$\theta$};
  \node[below=5pt of obv, text=Dark2-B] {$x$};
  \node[above=5pt of acc, text=Dark2-C] {$a$};
\end{tikzpicture}}
\begin{description}[ProbabilidadProbabilidad]
  \item[Prior] $p\left(\textcolor{Dark2-E}{\theta}\right)$
  \item[Probabilidad] $p\left(\textcolor{Dark2-B}{x} \given \textcolor{Dark2-E}{\theta}\right)$
  \item[Posterior] $p\left(\textcolor{Dark2-E}{\theta} \given \textcolor{Dark2-B}{x}\right) = \frac{p\left(\textcolor{Dark2-B}{x} \given \textcolor{Dark2-E}{\theta}\right) p\left(\textcolor{Dark2-E}{\theta}\right)}{\sum_{\textcolor{Dark2-E}{\theta'}} p\left(\textcolor{Dark2-B}{x} \given \textcolor{Dark2-E}{\theta'}\right) p\left(\textcolor{Dark2-E}{\theta'}\right)}$
  \item[Predecir] $p\left(\textcolor{Dark2-B}{x^*} \given \textcolor{Dark2-B}{x}\right) = \int p\left(\textcolor{Dark2-B}{x^*} \given \textcolor{Dark2-E}{\theta}\right) p\left(\textcolor{Dark2-E}{\theta} \given \textcolor{Dark2-B}{x}\right) \dif{\textcolor{Dark2-E}{\theta}}$
  \item[Actuar] $U\left(\textcolor{Dark2-C}{a} \given \textcolor{Dark2-B}{x}\right) \int U\left(\textcolor{Dark2-C}{a}; \textcolor{Dark2-E}{\theta}\right) p\left(\textcolor{Dark2-E}{\theta} \given \textcolor{Dark2-B}{x}\right) \dif{\textcolor{Dark2-E}{\theta}}$
\end{description}
\end{frame}

\section{Inferencia Bayesiana}
\begin{frame}{Inferencia Bayesiana}
  \begin{equation*}
    \textcolor{Dark2-C}{p \left(\theta \given x_{1:n} \right)} = \frac{\textcolor{Dark2-A}{p\left(x_{1:n} \given \theta\right)} \textcolor{Dark2-B}{p\left(\theta\right)}}{p\left(x_{1:n}\right)}
  \end{equation*}
\begin{itemize}
  \item[\faIcon{toolbox}] Construir un modelo: escoger un \textcolor{Dark2-B}{prior} y una \textcolor{Dark2-A}{probabilidad} (\emph{likelihood})
  \item[\faIcon{exclamation-triangle}] Calcular la \textcolor{Dark2-C}{posterior}
  \item[\faIcon{exclamation-triangle}] Entregar un resumen: parámetros posteriores y covarianzas
  \vspace{10pt}
  \item[\alert{\faIcon{exclamation-triangle}}] Son difíciles porque no existe una forma analítica o necesitan de integrales en grandes dimensiones
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Inferencia Bayesiana aproximada}
\begin{itemize}
  \item Mejor estándar: Markov Chain Monte Carlo (MCMC)\footnote{Bardenet, Doucet, y Holmes. ``On Markov Chain Monte Carlo methods for tall data.'' JMLR, 2017.}
  
  Preciso (eventualmente) pero \emph{lento}
  
  \item En vez de MCMC: \alert{aproximamos}
  
  Aproximar la posterior verdadera con
\begin{columns}
\begin{column}{0.25\linewidth}
\begin{tikzpicture}[
>=Latex,
]
\def\sz{.5}
\coordinate(o) at (0,0);
\draw[draw] (o) circle (1.75cm);
\draw[draw, rounded corners=2pt, fill=Dark2-A, %fill opacity=0.5,
] ($(o)+(-1,.85)$) node (c) {} to[bend left] ++(-\sz,-\sz) to[bend right] ++(\sz,-\sz) to[bend left] ++(\sz,-\sz) to[bend right] ++(\sz,\sz) node (a) {} to[bend left] ++(\sz,\sz) to[bend right] ++(-\sz,\sz) to[bend left] ++(-\sz,\sz) to[bend right] ++(-\sz,-\sz);

\coordinate (b) at ($(a)+(.75,-.75)$);
\draw[draw, fill] (b) circle (1pt);
\node[below=2.5pt of b, anchor=north east] {$p(\theta \given x)$};
\node at ($(c)+(\sz, -\sz)$) {$\mathcal{Q}$};

\only<1>{%
  \coordinate (d) at ($(a)+(-.5, 0)$);
  \draw[draw, fill] (d) circle (1pt);
  \draw[<->, shorten >=2pt, shorten <=2pt, Dark2-D] (d) -- (b) node[pos=.5, font=\scriptsize, fill=white, circle, outer sep=0pt, inner sep=0pt, text=Dark2-D] {$f$};
  \node[right=15pt of d] {$q(\theta)$};
}
\only<2->{%
  \draw[draw, fill] (a) circle (1pt);
  \draw[<->, shorten >=2pt, shorten <=-3pt, Dark2-D] (a) -- (b) node[pos=.45, font=\scriptsize, fill=white, circle, outer sep=0pt, inner sep=0pt, text=Dark2-D] {$f$};
  \node[right=2.5pt of a] {$q^*(\theta)$};
}
\end{tikzpicture}
\end{column}
\begin{column}{0.5\linewidth}
\begin{equation*}
  q^* = \argmin_{q \in \textcolor{Dark2-A}{\mathcal{Q}}} \textcolor{Dark2-D}{f}\left( q(\cdot), p(\cdot \given x) \right)
\end{equation*}
\end{column}
\end{columns}
\item<3> Bayes Variacional: $\textcolor{Dark2-D}{f} = \kl{q(\cdot)}{p(\cdot \given x)}$ es la divergencia de Kullback-Leibler
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Divergencia KL}
\vspace{-10pt}
\begin{align*}
  q^* =& \argmin_{q \in \mathcal{Q}} \kl{q\left(\theta\right)}{p\left(\theta \given x\right)} \\
  \kl{q\left(\theta\right)}{p\left(\theta \given x\right)} =& \int q\left(\theta\right) \log \frac{q\left(\theta\right)}{p\left(\theta \given x\right)} \dif \theta \\
  =& \int q\left(\theta\right) \log \frac{q\left(\theta\right) p\left(x\right)}{p\left(\theta, x\right)} \dif \theta \\
  =& \textcolor{Dark2-A}{\log p\left(x\right)} - \textcolor{Dark2-B}{\int q\left(\theta\right) \log \frac{p\left(\theta, x\right)}{q\left(\theta\right)} \dif \theta}
\end{align*}
\vspace{-10pt}
\begin{itemize}
  \item KL es la diferencia entre la \textcolor{Dark2-A}{probabilidad (log) de los datos} y la \textcolor{Dark2-B}{cota inferior de la evidencia esperada} (\textcolor{Dark2-B}{ELBO})
  \item Como $\text{KL} \geq 0$,\footnote{Bishop. ``Pattern Recognition and Machine Learning.'' 2006. (Ver Sección~1.6.1.)} entonces $\log p(x) \geq \text{ELBO}$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Otra optimización: ELBO}
\begin{itemize}
  \item Entonces, otra forma de optimizar nuestro problema
  \begin{align*}
  q^* =& \argmax_{q \in \mathcal{Q}} \text{ELBO}\left(q \right) \\
      =& \argmax_{q \in \mathcal{Q}} \int q\left(\theta\right) \log \frac{p\left(\theta, x\right)}{q\left(\theta\right)} \dif \theta
  \end{align*}
  \item Ventaja de trabajar con nuestra aproximación y de la conjunta con los parámetros latentes
  \item No necesitamos la evidencia ($\log p(x)$)
\end{itemize}
\nomarkfootnote{Blei et al.  ``Variational Inference: A Review for Statisticians.'' arXiv, 2017.}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{¿Cómo escogemos $\mathcal{Q}$?}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
>=Latex,
]
\def\sz{.5}
\coordinate(o) at (0,0);
\draw[draw] (o) circle (1.75cm);
\draw[draw, rounded corners=2pt, fill=Dark2-A, %fill opacity=0.5,
] ($(o)+(-1,.85)$) node (c) {} to[bend left] ++(-\sz,-\sz) to[bend right] ++(\sz,-\sz) to[bend left] ++(\sz,-\sz) to[bend right] ++(\sz,\sz) node (a) {} to[bend left] ++(\sz,\sz) to[bend right] ++(-\sz,\sz) to[bend left] ++(-\sz,\sz) to[bend right] ++(-\sz,-\sz);

\coordinate (b) at ($(a)+(.75,-.75)$);
\draw[draw, fill] (b) circle (1pt);
\node[below=2.5pt of b, anchor=north east] {$p(\theta \given x)$};
\node at ($(c)+(\sz, -\sz)$) {$\mathcal{Q}$};

\draw[draw, fill] (a) circle (1pt);
\draw[<->, shorten >=2pt, shorten <=-3pt, Dark2-D] (a) -- (b) node[pos=.45, font=\scriptsize, fill=white, circle, outer sep=0pt, inner sep=0pt, text=Dark2-D] {$f$};
\node[right=2.5pt of a] {$q^*(\theta)$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{itemize}
  \item Mean-field Variational Bayes
  \begin{equation*}
    \mathcal{Q}_{\text{MFVB}} = \left\{ q \colon q(\theta) = \prod_j q_j (\theta_j) \right\}
  \end{equation*}
  \item Familias exponenciales
  \item \textbf{No} es una suposición del modelado
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{¿Cómo resolvemos el problema de optimización?}
\begin{itemize}
  \item Descenso de coordenadas
  \item Inferencia variacional estocástica (SVI)\footnote{Hoffman et al. ``Stochastic variational inference.'' JMLR, 2013.}
  \item Inferencia variacional por diferenciación automática (ADVI)\footnote{Kucukelbir et al. ``Automatic variational inference in Stan.'' NeurIPS, 2015. \newline
   Kucukelbir et al. ``Automatic differentiation variational inference.'' JMLR, 2017.}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Deep Variational Bayes}

\begin{frame}[standout]
  Aprendizaje Profundo se encuentra con Bayes
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Aprendizaje profundo Bayesiano}
\begin{columns}
\begin{column}{0.4\textwidth}
%\newlength{\layersep}\setlength{2.5cm}
\def\layersep{1.5cm}
\resizebox{\linewidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[
  shorten >=1pt, shorten <=1pt, 
  >=Latex,
  ->, 
  draw=mDarkTeal!75, 
  node distance=\layersep,
  neuron/.style={circle, fill=mDarkTeal!50, minimum size=15pt, inner sep=0pt},
  input neuron/.style={neuron, fill=Dark2-A!75},
  output neuron/.style={neuron, fill=Dark2-B!75},
  hidden neuron/.style={neuron, fill=Dark2-C!75},
  annot/.style = {text width=4em, text centered},
]
% Draw the input layer nodes
\foreach \name / \y in {1,...,4}
% This is the same as writing \foreach \name / \y in {1/1,2/2,3/3,4/4}
\node[input neuron] (I-\name) at (0,-\y cm) {};

% Draw the hidden layer nodes
\foreach \name / \y in {1,...,5}
\path[yshift=0.5cm]
node[hidden neuron] (H-\name) at (\layersep,-\y cm) {};

\foreach \name / \y in {1,...,7}
\path[yshift=1.5cm]
node[hidden neuron] (HH-\name) at ($(2*\layersep,-\y cm)$) {};

% Draw the output layer node
\node[output neuron, right of=HH-4] (O) {};

% Connect every node in the input layer with every node in the
% hidden layer.
\foreach \source in {1,...,4}
\foreach \dest in {1,...,5}
\path (I-\source) edge (H-\dest);

\foreach \source in {1,...,5}
\foreach \dest in {1,...,7}
\path (H-\source) edge (HH-\dest);

% Connect every node in the hidden layer with the output layer
\foreach \source in {1,...,7}
\path (HH-\source) edge (O);

% Annotate the layers
\node[annot,above of=HH-1, node distance=1cm] (hl2) {Capa oculta};
\node[annot, left of=hl2] (hl) {Capa oculta};
\node[annot,left of=hl] {Entrada};
\node[annot,right of=hl2] {Salida};

\coordinate[below of=HH-7, node distance=1cm] (hl2-e);
\coordinate[left of=hl2-e] (hl-e);
\node[text=Dark2-C] at ($(hl2-e)!.5!(hl-e)$) {$\theta$};
\node[left of=hl-e, text=Dark2-A] {$x$};
\node[right of=hl2-e] {$\textcolor{Dark2-B}{y} \sim p\left(\textcolor{Dark2-B}{y} \given \textcolor{Dark2-A}{x}, \textcolor{Dark2-C}{\theta} \right)$};
\end{tikzpicture}}
\end{column}
\begin{column}{0.6\textwidth}
\begin{itemize}
  \item Red neuronal es un aproximador no-linear de funciones
  \begin{equation*}
    p(\textcolor{Dark2-B}{y} \given \textcolor{Dark2-A}{x}, \textcolor{Dark2-C}{\theta}) = f(\textcolor{Dark2-A}{x}, \textcolor{Dark2-C}{\theta})
  \end{equation*}
  \item Suponemos un prior Gaussiano sobre los parámetros
  \begin{equation*}
    p(\theta) = \mathcal{N} \left(\theta; 0, \Lambda \right)
  \end{equation*}
  \item Distribución posterior dados los datos $\mathcal{D}$
  \begin{equation*}
    p\left( \theta \given \mathcal{D} \right) = \frac{p\left( \theta \right) \prod_i p\left( y_i \given x_i, \theta \right) }{\int p\left( \theta \right) \prod_i p\left( y_i \given x_i, \theta \right) \dif \theta} 
  \end{equation*}
\end{itemize}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Resolvemos la posterior}
\vspace*{-.5cm}
\begin{equation*}
p\left( \theta \given \mathcal{D} \right) = \frac{p\left( \theta \right) \prod_i p\left( y_i \given x_i, \theta \right) }{\int p\left( \theta \right) \prod_i p\left( y_i \given x_i, \theta \right) \dif \theta} 
\end{equation*}
\vspace*{-.5cm}
\begin{itemize}
  \item Markov Chain Monte Carlo
  \begin{itemize}
    \item Hamiltonian Monte Carlo\footnote{Neal.  ``An improved acceptance procedure for the hybrid Monte Carlo algorithm.'' J. Computational Physics, 1994.}
    \item Gradiente estocástico dinámica de Langevin (SGLD)\footnote{Welling y Teh. ``Bayesian Learning via Stochastic Gradient Langevin Dynamics.'' ICML, 2011. \cdot\ Ma et al.  ``A complete recipe for stochastic gradient MCMC.''  NeurIPS, 2015. Perrone et al. ``Relativistic Monte Carlo.'' AISTATS, 2017.}
  \end{itemize}
  \item Inferencia Variacional
  \begin{itemize}
    \item Mean-field\footnote{Hinton y van Camp.  ``Keeping Neural Networks Simple by Minimizing the Description Length of the Weights.'' COLT, 1993. \cdot\ Blundell et al. ``Weight Uncertainty in Neural Network.''  ICML, 2015.}
    \item Propagación esperada\footnote{Hernandez-Lobato y Adams.  ``Probabilistic  Backpropagation for Scalable Learning of Bayesian Neural Networks.'' ICML, 2015. \cdot\ Li et al. ``Stochastic expectation propagation.''  NeurIPS, 2015.}
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{VAE: Relación entre codificadores y decodificadores}
  \centering
  \begin{tikzpicture}[
  node/.style={circle, draw, text width=.5cm, align=center},
  shorten >=5pt, shorten <=5pt,
  >=Latex,
  ]
  \node[node] (z) {$z$};
  \node[node, right=2cm of z] (x) {$x$};
  \node[left=.25cm of z] (zi) {\includegraphics[width=1cm]{six}};
  \node[right=.25cm of x] (xi) {\includegraphics[width=1cm]{pixelated}};
  
  \node[above=of $(z)!.5!(zi)$] {Info. latente};
  \node[above=of $(x)!.5!(xi)$] {Observación};
  
  \draw[->] (z) to [bend left] node[above] {$\textcolor{Dark2-D}{f \equiv p(x \given z)}$} (x);
  \draw[->] (x) to [bend left] node[below] {$\textcolor{Dark2-B}{g \equiv q(z \given x)}$} (z);
  \end{tikzpicture}
  \begin{align*}
  x &= \textcolor{Dark2-D}{f(\textcolor{mDarkTeal}{z}, \textcolor{mDarkTeal}{\epsilon})}, \epsilon \sim \mathcal{N}(0, I) & \text{Modelo directo: \textcolor{Dark2-D}{decodificador}}\\
  z &= \textcolor{Dark2-B}{g(\textcolor{mDarkTeal}{x})} & \text{Modelo inverso: \textcolor{Dark2-B}{codificador}}
  \end{align*}
  \begin{equation*}
  \text{ELBO} = \mathbb{E}_{q} \left[ \log p\left( x \given z \right) + \log \frac{p\left(z \right)}{q\left(z \given x\right)} \right] 
  \end{equation*}
\end{frame}

\begin{frame}{Variables discretas}
\begin{itemize}
  \item Reparametrizar $z$ es crucial para entrenar el VAE
  \item Las variables discretas aparecen naturalmente
  \begin{itemize}
    \item Presencia o ausencia de características
    \item Mecanismos de atención
    \item Pilas, filas, y otras estructuras de datos discretas
    \item Flujo de control
  \end{itemize}
  \item Reparametrizar las discretas también
  \begin{itemize}
    \item Gumbel-Softmax\footnote{Jang et al. ``Categorical Reparameterization with Gumbel-Softmax.'' ICLR, 2017. \newline Maddison et al. ``The Concrete Distribution: A Continuous Relaxation of Discrete Random Variables.'' ICLR 2017.}
    \item Aplicar Reinforce\footnote{Tucker et al.  ``REBAR: Low-variance, unbiased gradient estimates for discrete latent variable models.''  NeurIPS, 2017.}
    \begin{equation*}
      \nabla_\theta \mathbb{E}_{q_\theta} \left[ \mathcal{L}(z) \right] = \mathbb{E}_{q_\theta} \left[ \mathcal{L}(z) \nabla_\theta \log q_\theta(z) \right]
    \end{equation*}
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Conclusiones}

\begin{frame}[standout]
  Concluyendo
\end{frame}

\begin{frame}{Recordemos}
\begin{itemize}
  \item[\faIcon{question-circle}] Podemos administrar la incertidumbre en las redes neuronales
  \item[\faIcon{network-wired}] Flexibilidad y escalabilidad al modelado bayesiano
  \item[\faIcon{code}] Nuevos sistemas de programación
  \item[\faIcon{flask}] Preguntas abiertas
  \begin{itemize}
    \item Necesitamos movernos del espacio de parámetros al de funciones
    \item Trabajar con incertidumbre con modelos mal especificados
    \item Modelar y escalar tareas complejas
    \item Aprendizaje continuo
  \end{itemize} 
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\faIcon{exclamation-triangle} Redes neuronales no son magia}
  \centering
  \includegraphics[width=.8\linewidth]{universal_converter_box}
  \nomarkfootnote{\url{http://xkcd.com/1406/}}
\end{frame}

\begin{frame}{¡Conversemos!}
\centering
\includegraphics[width=.8\linewidth]{modified_bayes_theorem}

\vspace{-10pt}
{\scriptsize
\textcolor{mLightBrown}{\faIcon{paper-plane}}~\texttt{adin@ic.unicamp.br} \quad 
\textcolor{mLightBrown}{\faIcon{globe}}~\texttt{ic.unicamp.br/\textasciitilde adin} \quad
\textcolor{mLightBrown}{\faIcon{twitter}}~\texttt{@adn\_twitts}%
}
\nomarkfootnote{\url{http://xkcd.com/2059/}}
\end{frame}

\end{document}